\subsection{Sub-Base e Convergência}

  A convergência de uma sequência
  $x_n \rightarrow x$ pode ser entendida como:
  \begin{quote}
    Para toda vizinhança $V$ de $x$,
    \emph{por menor que seja},
    existe $N$ tal que
    \begin{equation*}
      n \geq N
      \Rightarrow
      x_n \in V.
    \end{equation*}
  \end{quote}
  A expressão ``por menor que seja''
  é um aposto, e é supérflua,
  mas traduz bem o fato de a convergência poder ser
  descrita em termos de bases,
  ou bases de vizinhanças
  (veja
  a Observação \ref{obs:convergencia_com_base_de_vizinhanca}
  e
  a Proposição \ref{prop:base_da_topologia:caracterizacoes}).
  O fenômeno da convergência pode ser ainda mais fácil de
  ser verificado se utilizarmos uma sub-base
  ao invés de uma base.

  \begin{proposition}
    \label{prop:convergencia_com_sub_bases}
    Seja $\family{S}$ uma sub-base de um espaço topológico.
    Então, uma sequência $x_n$ converge para $x$ se, e somente se,
    para todo $V \in \family{S}$, com $x \in V$,
    existir $N = N(V)$ tal que
    \begin{equation*}
      n \geq N
      \Rightarrow
      x_n \in V.
    \end{equation*}
  \end{proposition}

  \begin{proof}
    Seja $\family{B}$ a base gerada por $\family{S}$.
    Basta mostrarmos que a condição garante que
    para todo $U \in \family{B}$, com $x \in U$,
    existir $N = N(U)$ tal que
    \begin{equation*}
      n \geq N
      \Rightarrow
      x_n \in U.
    \end{equation*}
    Note que ou $U = X$
    (neste caso, basta tomar $N = 1$),
    ou $U = V_1 \cap \dotsb \cap V_n$,
    com $V_j \in \family{S}$.
    Neste último caso,
    \begin{equation*}
      N(U)
      =
      \max
      \left(
        N(V_1),
        \dotsc,
        N(V_n)
      \right)
    \end{equation*}
    satisfaz a condição desejada.
  \end{proof}
